---
title: "В поисках Святого Грааля"
date: 2019-08-15T00:21:10+03:00
slug: "Cross-platform Holy Grail"
tags: ["dev"]
---

Сегодня только ленивый не мечтает о том, чтобы сэкономить ресурсы и время на создании ПО, а один из самых очевидных способов - кросплатформенная разработка клиентов. Многие ищут этот философский камень, чтобы превратить две, а то и три команды, дублирующие друг друга, в одну. 

Еще одна компания заявила, что хочет отказаться от подобного подхода к клиентской разработке. В прошлый раз мы слушали исповедь Airbnb о React Native. На этот раз Dropbox поделился результатами своего видения кросплатформенности.

https://blogs.dropbox.com/tech/2019/08/the-not-so-hidden-cost-of-sharing-code-between-ios-and-android/

tl;dr: пробовали общие вещи написать на C++, но столкнулись с оверхедом в разработке, отсутствием необходимого тулинга, разница в платформах докатилось и до общей C++ библиотеки, проблемы с хайрингом и экспертизой (многие просто не хотят писать на C++ и я их не осуждаю). В итоге все бонусы от переиспользования фактически сведены на нет. 

Вообще сейчас существует несколько основных подходов к кросплатфоменности в клиентской разработке:

- Phonegap/Xamarin и подобные

    Позволяют писать а-ля веб приложения и рендерят их с помощью своего движка. Самый бородатый из подходов, у которого основная проблемы в "не нативном" виде UI и в сложностях поддержки нативных компонент (взаимодействие с платформой). Про минусы этого подхода очень много информации в сети. 

- логика на C++ с прокинутыми вызовами для платформенного UI. 

    Такой подход использует Telegram, судя по коду клиентов. Сетевой клиент и логика написаны таким образом. Но похоже, что Telegram делал это не чтобы сэкономить на разработке, а чтобы иметь стабильный и отлаженный компонент для своего протокола. 

    Про минусы этого подхода вчера написал Dropbox в своей статье. 

- React Native

    Превращают js-код в нативный код платформ. Про него нелестно отозвался Airbnb, о чем я уже упоминал https://tt.me/melnikov/AWQecGaFIIk

- Flutter

    Разработанный Google фреймворк позволяет писать приложения на языке Dart, который рендерит UI не нативными средствами платформы, а своим способом, написанным на C++, подобно игровым движкам.  

    Никто из больших игроков пока еще не пробовал этот подход насколько мне известно. Все боятся, потому что отсутствует тулинг, все наработки надо писать заново, да и в целом инфраструктура сыровата. Но Google продолжает активно развивать этот подход 

- Kotlin Native

    Инициатива JetBrains иметь нативный платформенный код для UI, но общую логику на Kotlin, которая может быть скомпилирована в Java-байткод или нативно с помощью LLVM. 

    С этим подходом проблема в том, что шарится только логика, хотя UI, как правило, тоже отнимает много сил, и нельзя использовать привычные библиотеки при разработке логики (только Kotlin Native friednly), чтобы они могли использоваться на разных платформах. Плюс также пока очень сырой тулинг. 


3 из описанных подходов уже кем-то забракованы так или иначе. Есть ли надежда на остальные? 

